---
title: DNS协议 是什么？说说DNS 完整的查询过程?
date: 2022-06-07
tags:
 - Interview
---

## 一、DNS是什么

DNS相当于一个`翻译官`，负责将`域名`翻译成`ip地址`。

## 二、域名

域名是一个具有层次的结构，从上到下一次为根域名、顶级域名、二级域名、三级域名...

例如`www.xxx.com`，`www`为三级域名、`xxx`为二级域名、`com`为顶级域名，系统为用户做了兼容，域名末尾的根域名`.`一般不需要输入

除此之外，还有电脑默认的`本地域名服务器`。

## 三、查询方式

DNS 查询的方式有两种：

- 递归查询：如果 A 请求 B，那么 B 作为请求的接收者一定要给 A 想要的答案

![递归](./images/dg.png)

- 迭代查询：如果接收者 B 没有请求者 A 所需要的准确内容，接收者 B 将告诉请求者 A，如何去获得这个内容，但是自己并不去发出请求

![迭代](./images/dd.png)

## 四、域名缓存

计算机中`DNS`的记录也分成了两种缓存方式：

- 浏览器缓存：浏览器在获取网站域名的实际 `IP 地址`后会对其进行缓存，减少网络请求的损耗
- 操作系统缓存：操作系统的缓存其实是用户自己配置的 `hosts` 文件

## 五、查询过程

解析域名的过程如下：

- 首先搜索浏览器的 DNS 缓存，缓存中维护一张域名与 IP 地址的对应表

- 若没有命中，则继续搜索操作系统的 DNS 缓存

- 若仍然没有命中，则操作系统将域名发送至本地域名服务器，本地域名服务器采用递归查询自己的 DNS 缓存，查找成功则返回结果

- 若本地域名服务器的 DNS 缓存没有命中，则本地域名服务器向上级域名服务器进行迭代查询
    - 首先本地域名服务器向根域名服务器发起请求，根域名服务器返回顶级域名服务器的地址给本地服务器
    - 本地域名服务器拿到这个顶级域名服务器的地址后，就向其发起请求，获取权限域名服务器的地址
    - 本地域名服务器根据权限域名服务器的地址向其发起请求，最终得到该域名对应的 IP 地址
    - 本地域名服务器将得到的 IP 地址返回给操作系统，同时自己将 IP 地址缓存起来

- 操作系统将 IP 地址返回给浏览器，同时自己也将 IP 地址缓存起来

- 至此，浏览器就得到了域名对应的 IP 地址，并将 IP 地址缓存起来
